\subsection{Work Breakdown Structure}
\input{sections/wbs}
La Work BreakDown Structure, d’ora in poi WBS, rappresenta l’insieme delle attività
necessarie a svolgere un compito ben preciso o un processo. Le singole attività prendono
il nome di Work Package, WP, e definiscono dettagliatamente le azioni da svolgere per
ciascuna di esse.
La WBS è costituita da una struttura ad albero di WP che, a partire dell’obiettivo finale
del progetto, specifica per suddivisioni successive i singoli sotto-obiettivi, fino all’unità
minima di attività.
Tale scomposizione in tanti compiti di dimensioni limitate facilita la gestione, il controllo
e l’assegnazione delle singole attività, consentendo una migliore suddivisione del lavoro.
Grazie alla WBS il project manager può, in maniera semplificata, organizzare tutte le
attività che compongono il progetto, così come i WP, ed avere sempre a disposizione un
utile strumento che definisce tutti i passi necessari alla buona realizzazione del proget-
to. La WBS, inoltre, risulta essere la base per tutte le altre attività di pianificazione
richieste per la realizzazione di un progetto di successo.

\subsection{Organizational Breakdown Structure}
\subsection{WBS-Primo Livello}
\subsubsection{Definizione Concept}

È la prima fase del progetto, dove si raccolgono le idee per portare alla nascita e alla definizione del progetto. A partire da questo momento in poi si penserà alla forma che assumerà il prodotto finale, alla  definizione delle caratteristiche più importanti( target del prodotto, come si intende erogare il servizio) e alla definizione delle funzionalità principali che il prodotto finale deve avere. 


 \subsubsection{Studio Fattibilità }

È la fase successiva a quella di Definizione Concept, ha lo scopo di capire se quello che si vuole realizzare è innanzitutto fattibile e possa portare ad avere dei guadagni concreti. Dunque il concept viene valutato sotto tutti i punti di vista e di interesse per l’organizzazione, al fine di avere un insieme di conclusioni e indicazioni sulle possibilità di buona riuscita del lavoro.

 \subsubsection{Analisi e Progettazione}

A questo punto gli obiettivi del progetto sono chiari, bisogna dunque formalizzarli e chiarirli in maniera non ambigua. 
Vengono illustrate dettagliatamente le funzionalità, i servizi e le prestazioni che dovranno essere offerte dal prodotto finito. 
Infine viene progettato come il prodotto soddisferà i requisiti definiti in precedenza, definendone la struttura ed architettura da assumere e rispettare.

 \subsubsection{Sviluppo }

In questa fase si passa alla creazione vera e propria del prodotto software mediante la codifica di quanto definito durante la progettazione. Perchè questo risulti possibile è essenziale che ogni membro si attenga strettamente a quanto descritto nei documenti che gli vengono forniti. Non deve, assolutamente, inserire della creatività personale, in quanto il suo compito consiste nella traduzione in codice di quanto deciso precedentemente.
Il codice prodotto dovrà essere costantemente verificato, per avere la sicurezza e la certezza che rispetti i requisiti di qualità definiti nella fase di pianificazione, accompagnato dall’appropriata manualistica.

 \subsubsection{Testing SW} 

Arrivati a questo punto vengono dunque effettuati i test delle componenti prodotte, verificando come si relazionano tra di loro, a partire dalle componenti di base del prodotto per arrivare a testare, alla fine, il
sistema completo.
Inoltre viene verificato che quanto è stato prodotto sia conforme agli obiettivi e ai requisiti che si erano definiti in precedenza.

 \subsubsection{Pubblicazione} 

Una volta che il software prodotto è terminato e rispetta gli obiettivi ed i requisiti, viene ideato un piano per il rilascio. Viene definito come la società intende promuovere il proprio prodotto e la ricerca di
eventuali partnership.


\input{sections/obs}

\subsection{Resource Breakdown Structure}
\input{sections/rbs}

\subsection{Pianificazione temporale}
\input{sections/temporale}